# --- Jour 11 : Expansion cosmique ---

## --- Première partie ---

Vous continuez à suivre les panneaux indiquant " Hot Springs " et vous tombez sur un [observatoire](https://en.wikipedia.org/wiki/Observatory). L'Elfe qui s'y trouve est un chercheur qui étudie l'expansion cosmique à l'aide du télescope géant.

Il ne sait rien des pièces manquantes de la machine, il n'est là que pour ce projet de recherche. Cependant, il confirme que les sources d'eau chaude sont la zone la plus proche où il y a des gens ; il vous y emmènera même directement une fois qu'il aura terminé l'analyse des observations d'aujourd'hui.

Peut-être pourriez-vous l'aider dans son analyse pour accélérer les choses ?

Le chercheur a collecté un grand nombre de données et les a compilées dans une seule *image* géante (`votre entrée de puzzle`). L'image comprend de l'espace vide (`.`) et des galaxies (`#`). Par exemple :

```
...#......
.......#..
#.........
..........
......#...
.#........
.........#
..........
.......#..
#...#.....
```

Le chercheur essaie de calculer la somme des longueurs du *plus court chemin entre chaque paire de galaxies*. Mais il y a un hic : l'univers s'est agrandi pendant le temps qu'il a fallu à la lumière de ces galaxies pour atteindre l'observatoire.

En raison d'effets gravitationnels, *seule une partie de l'espace se dilate*. En fait, il en résulte que *toutes les lignes ou colonnes qui ne contiennent pas de galaxies* devraient en réalité être deux fois plus grandes.

Dans l'exemple ci-dessus, trois colonnes et deux lignes ne contiennent pas de galaxies :

```
   v  v  v
 ...#......
 .......#..
 #.........
>..........<
 ......#...
 .#........
 .........#
>..........<
 .......#..
 #...#.....
   ^  ^  ^
```

Ces lignes et colonnes doivent être *deux fois plus grandes* ; le résultat de l'expansion cosmique ressemble donc à ceci :

```
....#........
.........#...
#............
.............
.............
........#....
.#...........
............#
.............
.............
.........#...
#....#.......
```

Grâce à cet univers élargi, il est possible de trouver le chemin le plus court entre chaque paire de galaxies. Cela permet d'attribuer à chaque galaxie un numéro unique :

```
....1........
.........2...
3............
.............
.............
........4....
.5...........
............6
.............
.............
.........7...
8....9.......
```

Dans ces 9 galaxies, il y a *36 paires*. Ne comptez chaque paire qu'une seule fois ; l'ordre au sein de la paire n'a pas d'importance. Pour chaque paire, trouvez le chemin le plus court entre les deux galaxies en utilisant uniquement des étapes qui se déplacent vers le haut, le bas, la gauche ou la droite exactement un `.` ou `#` à la fois. (Le chemin le plus court entre deux galaxies peut passer par une autre galaxie).

Par exemple, voici l'un des chemins les plus courts entre les galaxies `5` et `9` :

```
....1........
.........2...
3............
.............
.............
........4....
.5...........
.##.........6
..##.........
...##........
....##...7...
8....9.......
```

Ce chemin a une longueur de 9 car il faut au moins *neuf étapes* pour aller de la galaxie 5 à la galaxie 9 (les huit emplacements marqués # plus l'étape sur la galaxie 9 elle-même). Voici d'autres exemples de longueur du plus court chemin :


- Entre la galaxie `1` et la galaxie `7` : 15
- Entre la galaxie `3` et la galaxie `6` : 17
- Entre la galaxie `8` et la galaxie `9` : 5


Dans cet exemple, après expansion de l'univers, la somme des chemins les plus courts entre les 36 paires de galaxies est de `374`.


Développez l'univers, puis trouvez la longueur du chemin le plus court entre chaque paire de galaxies. *Quelle est la somme de ces longueurs ?*

Pour commencer, [saisissez les données de votre puzzle](https://adventofcode.com/2023/day/11/input).

## --- Deuxième partie ---

Les galaxies sont beaucoup plus *vieilles* (et donc beaucoup plus *éloignées*) que ce que le chercheur avait estimé au départ.

Maintenant, au lieu de l'expansion que vous avez faite auparavant, faites en sorte que chaque ligne ou colonne vide soit *un million de fois* plus grande. En d'autres termes, chaque ligne vide doit être remplacée par `1000000` lignes vides, et chaque colonne vide doit être remplacée par `1000000` colonnes vides.

(Dans l'exemple ci-dessus, si chaque ligne ou colonne vide était simplement `10` fois plus grande, la somme des chemins les plus courts entre chaque paire de galaxies serait *`1030`*. Si chaque ligne ou colonne vide était simplement `100` fois plus grande, la somme des chemins les plus courts entre chaque paire de galaxies serait de *8410`*. Cependant, votre univers devra s'étendre bien au-delà de ces valeurs).

En partant de la même image initiale, étendez l'univers selon ces nouvelles règles, puis trouvez la longueur du chemin le plus court entre chaque paire de galaxies. *Quelle est la somme de ces longueurs ?
